# Anima et themis mundi: Psiglifos, uma linguagem multinível de tempo qualitativo
Pensamos, e lembramos também, basicamente apenas por meio de imagens. Às vezes, elas são menos conscientemente evidentes, às vezes mais, mas estão sempre lá. Sem esse substrato fundamental de imagens, a mente não poderia raciocinar nem lembrar, portanto, não poderia funcionar. A abstração "pura", como já vimos no capítulo 2, simplesmente não existe. Funcionamos por alfabetos de imagens básicas, alfabeto da realidade.

A interpretação desses alfabetos em forma simbólica é denotada pelo termo psiglifos que representam a base "nucleotídica" do DNA/RNA da psique, por assim dizer. A este respeito, Jung relata uma observação interessante do grande físico quântico Pauli, observando que "há alguma possibilidade de se livrar da incomensurabilidade entre observado e observador. O resultado nesse caso teria que ser expresso em termos de uma nova linguagem conceitual - uma 'linguagem neutra', como Pauli uma vez a chamou." Aqui havia um vago reconhecimento da profunda necessidade científica de psiglifos - uma linguagem capaz de apropriadamente, ou seja, não incluir arbitrariamente tanto a natureza quanto a psique em sua gama de significados.

**4.1 Linguagens e seus níveis**

Basta dizer que as linguagens superiores, nesse sentido, são projetadas para nos poupar os detalhes necessários, mas repetitivos, chatos e incontáveis das operações de "limpeza" e, portanto, são capazes de dedicar nossa atenção ao essencial dos problemas em si, e não à metodologia detalhada de nossos instrumentos para resolvê-los. A máquina é, portanto, como um grupo de idiotas que, no entanto, podem percorrer seu repertório coletivo elementar de habilidades com extrema rapidez, chegando assim a resultados (quando são adequadamente organizados e, em última análise, dirigidos pela inteligência humana) muito antes de seus projetistas e programa humanos.

Uma máquina "artificialmente inteligente" gera esses comandos superiores a partir de regras internas. Deve-se enfatizar que as regras primordiais que geram o eventual comportamento sofisticado de simulação de inteligência devem ser construídas inicialmente pelos humanos, e nesse sentido muito direto a alegação de “inteligência de máquina” é charlatanismo.

**4.2 Quando a linguagem matemática pode ser inerentemente inapropriada**

O que estamos sugerindo, então, é que, embora a matemática seja a linguagem de discussão por excelência da física, da química e até mesmo da fisiologia, ela se torna cada vez mais inapropriada (exceto como auxiliar quando, por exemplo, o tratamento estatístico é necessário por falta de conhecimento) à medida que o nível do fenômeno considerado aumenta. Finalmente, é bastante inadequado fazer justiça aos fenômenos psicológicos e sócio-antropológicos per se.

Heinz von Foerster, comentou bem sobre esse ponto em 1971, que a matemática "não tem a riqueza contextual originalmente percebida". Em vez disso, ele aconselhou, devemos "desenvolver os algoritmos que transformam as descrições de certos aspectos de um sistema em paráfrases que revelam novas relações semânticas pertencentes ao sistema como um todo". Claramente, novas ferramentas estão sendo necessárias.

Assim, a matemática é um nível de linguagem muito baixo para abordar a grande maioria dos problemas de teoria de sistemas que temos. A busca por soluções é, portanto, vista como uma questão de encontrar uma linguagem de nível superior para os problemas dos chamados sistemas "soft" ou dominados por humanos. Outra faceta da inadequação de uma abordagem matemática intransigente aos problemas psicossociais foi fortemente apontada por um dos importantes matemáticos do final do século XX, Stephen Smale, no curso de sua crítica à teoria da catástrofe (TC) de René Thom e à teoria da catástrofe elementar como exposta por Thom e aplicada principalmente por Christopher Zeeman.
>Sinto que a própria TC tem substância limitada, grande pretensão e que os teóricos da catástrofe criaram uma imagem falsa na comunidade matemática e no público quanto ao poder da TC para resolver problemas nas ciências sociais e naturais. Na minha opinião, quando a TC vai além da TEC, ela perde praticamente qualquer contato direto com a matemática. Bons modelos matemáticos não começam com a matemática, mas com um estudo profundo de certos fenômenos naturais. Por outro lado, em torno do TC não só a matemática vem em primeiro lugar, mas também se vê uma espécie de egocentrismo matemático.

Há, de fato, indicado uma mudança ou salto quântico no ponto de vista que pode vir a ser um fenômeno chave do movimento do pensamento do final do século XX; ou seja, a percepção de que essa linguagem simbólica verdadeiramente maravilhosa e não arbitrária, a matemática, possui, no entanto, uma inadequação inerente ao tentar lidar com problemas que exigem riqueza e precisão qualitativas entre inter-relações de tipo também qualitativo entre fatores irredutíveis e essencialmente qualitativos - problemas que são a própria matéria-prima dos sistemas psicossociais.

A tendência quase esmagadoramente topológica da matemática do século XX pode ser vista como uma tentativa contínua de acomodar a matemática a ambientes qualitativos; e a tendência foi muito bem até onde chegou. Mas, pela própria natureza do caso, não poderia ir longe o suficiente para a psicologia, e uma linguagem simbólica de poder essencialmente qualitativo em vez de quantitativo foi, portanto, urgentemente exigida - com um vocabulário e sintaxe que fossem qualitativamente apropriados, e uma linguagem basicamente radial e estrutura radiante em vez de linear.

**4.2 Tipologia como uma nova ferramenta na ciência dos sistemas**

Musès classifica um trio de personalidades: (1) sentimento centralizado e focal no sentido de urgências sentidas e profundamente carregadas afetivamente; (2) agir ou manifestar-se; e (3) percepção. Podemos agora reescrever os quatro tipos elementares, ou o quádruplo básico como 1) iniciação (da qual inspiração, intuição e conação ou vontade são todas facetas exemplificativas); 2) formação (da qual a "sensação" de Jung é apenas uma faceta especializada, a das formas percebidas); 3) relação (da qual o pensamento é uma faceta); e 4) reação (da qual a emoção é uma faceta). Agora podemos combinar o trion e o quadrion suplementarmente por adição ou interativamente por multiplicação, chegando a 3 + 4 = 7 distinções no primeiro caso e 3 X 4 = 12 distinções no segundo.
>1,1 – centralização da vontade ou iniciação; ou, o início da organização central ou focada.<br/>
>1,2 – foco ou centro de formação, fonte de formas; e com a interação tomada em ordem inversa, a formação de focos ou a fundação de um centro.<br/>
>1,3 – centrar-se nas relações, ou seja, torná-las centrais; ou, na outra ordem de interação permitida, a relação de centros ou focos.<br/>
>1,4 – focalizar ou centralizar as reações, ou seja, torná-las centrais em preocupação ou atenção, em primeiro lugar em prioridade; a outra sequência é a interação de centros ou focos entre si.<br/>
>2,1 – ativação ou manifestação da vontade iniciadora, ou seja, origem de toda manifestação; ou, o início da ação, por sequência reversa de interação.<br/>
>2,2 – ativação e manifestação da forma; também, manifestação ou atividade formal.<br/>
>2,3 – ativação ou manifestação de relacionamentos; também o relacionamento das atividades.<br/>
>2,4 – ativação ou manifestação da percepção; também pela interação reversa dos dois componentes, a percepção de atividades ou mudanças.<br/>
>3,1 – a percepção das iniciações, origens e começos; ou, a iniciação de percepções e imaginação.<br/>
>3,2 – a percepção das formas; ou, a formação de percepções.<br/>
>3,3 – a percepção das relações; ou, a relação de percepções.<br/>
>3,4 – a percepção de reações e emoções; ou, a reação às percepções tornando-as emocionalmente, ou seja, fornecendo-lhes associações afetivas.<br/>
